世道人生：不同族類 - 李怡

世道人生：不同族類 - 李怡

早前一名澳洲YouTuber「Avi Yemini」在墨爾本一場聲援香港的抗議活動中，訪問了幾個中國留學生，他們說不支持香港，因為香港人反中國、搞港獨；訪問者說香港人的五大訴求只是對政府的抗爭要求，沒有提及港獨，這些中國人不知道五大訴求是甚麼，只說中國政府永遠沒有錯；訪問者問一個身上掛着十字架的學生，說中國迫害100萬基督徒、伊斯蘭教徒，你也支持中國這種宗教措施嗎？這學生居然把身上的十字架除下來，以示他支持中國迫害基督徒。這些中國留學生的英文講得結結巴巴，對訪問者的問題似懂非懂，但一味說香港屬於中國等等囈語。

多倫多一位友人提到早前參加撐香港遊行，一批中國留學生開着法拉利在馬路慢駛踏空油製造噪音。當撐香港的人群高喊「Free Hong Kong」時，這些中國人居然有樣學樣地大喊「Free China」，朋友說這是當天的笑位，連在場維持秩序的加拿大警察都忍不住笑了起來。香港年輕人會認同與這樣的年輕人屬同一族類嗎？

從這些中國留學生開法拉利，就說明他們是權貴之後，很可能將來海歸中國成為「接班人」。大陸除了盲眾外也有頭腦清醒的人，有網文談到中國留學生群體罵陣時說，感到「深深悲哀。單單這些舉動本身，就證明給世界看：教育失敗，父母失敗，國家失敗。」

至於在海外參加撐香港活動的香港留學生，就完全是不同的質素，他們都能夠以流利英語、非常清晰地回答外國記者提出的問題。

台灣作家顏擇雅不久前在facebook中說：「香港這次展現一流的國際溝通力，《願榮光歸香港》也是一例。大家一聽，有沒慚愧台灣喊本土化那麼久了，都還沒國歌，怎麼香港就有了？……並不是我們創作者才華不夠，而是創作當下，就沒想要使用國際規格的國歌音樂語言。」她又提到《願榮光歸香港》的歌曲作者，為寫「榮光」，反覆聽了英國、美國、俄國等國歌，以吸取靈感。

《願榮光歸香港》面世僅一個月，就有英、日、德、韓等語言的版本，在世界各地廣泛傳唱。

除「榮光」外，香港抗爭者設計的廣告、各種文字版的文稿，民間記者會的發言人，質素都遠超港共的廣告文宣和警謊記者會，更不用說同中國比較也。

當然，中國海歸者也有很多人才，他們在一些國際機構中任高職也往往稱職。但在14億中國人中，你要找一個可以在聯合國或美國國會用英語講政治問題的人，恐怕根本找不到。不是沒有這樣的人才，而是不可能像黃之鋒、張崑陽、何韻詩這樣自然而真誠地發揮。這是體制塑造出的不同族類。

年輕人是未來的主人翁，香港年輕人是香港未來，中國年輕人是中國未來。從香港留學生和中國留學生的表現，就清楚顯示我們屬於不同的族類，因此我們也應該有不同的未來。香港今天的抗爭，正是爭取應該屬於香港的未來。

在一篇施盡渾身解數去力說香港人「始終是中國人」的文章後面，所有的網絡留言都是一片反駁責難之聲。有人自稱「自己和所認識的99%朋友都是大中華膠。但經過這四個幾月，我們基本上已經打破了以往的政治禁忌，不介意提港獨，亦認同攬炒，因為香港人真的已無路可退」。現在，無論在香港還是在全世界，稍有點頭腦又真誠的人，還有人會認為香港人就是中國人嗎？當然，為人民幣而出賣良知者除外，這樣的人「非無知識，乃無廉恥」。

李怡

上一則
上一則
是誰「成功爭取」土地資源？ (譚文豪)

下一則
下一則
反抗專制與政治潔癖 (戴耀廷)